<h2>目录</h2>

  <a href="#1-简介">1. 简介</a><br>
  <a href="#2-基本语法">2. 基本语法</a><br>
  <a href="#3-数据类型">3. 数据类型</a><br>
  <a href="#4-yaml-对象">4. YAML 对象</a><br>
  <a href="#5-yaml-数组">5. YAML 数组</a><br>
  <a href="#6-复合结构">6. 复合结构</a><br>
  <a href="#7-纯量">7. 纯量</a><br>
  <a href="#8-引用">8. 引用</a><br>


<h1>YAML</h1>

# 1. 简介

YAML 是 "YAML Ain't a Markup Language"（YAML 不是一种标记语言）的递归缩写。在开发的这种语言时，YAML 的意思其实是："Yet Another Markup Language"（仍是一种标记语言）。

YAML 的语法和其他高级语言类似，并且可以简单表达清单、散列表，标量等数据形态。它使用空白符号缩进和大量依赖外观的特色，特别适合用来表达或编辑数据结构、各种配置文件、倾印调试内容、文件大纲（例如：许多电子邮件标题格式和YAML非常接近）。

YAML 的配置文件后缀为 **.yml**，如：**runoob.yml** 。

# 2. 基本语法

- 大小写敏感
- 使用缩进表示层级关系
- 缩进不允许使用tab，只允许空格
- 缩进的空格数不重要，只要相同层级的元素左对齐即可
- '#'表示注释

------

# 3. 数据类型

YAML 支持以下几种数据类型：

- 对象：键值对的集合，又称为映射（mapping）/ 哈希（hashes） / 字典（dictionary）
- 数组：一组按次序排列的值，又称为序列（sequence） / 列表（list）
- 纯量（scalars）：单个的、不可再分的值

# 4. YAML 对象

对象键值对使用冒号结构表示 **key: value**，冒号后面要加一个空格。

也可以使用 **key:{key1: value1, key2: value2, ...}**。

还可以使用缩进表示层级关系；

```yaml
key: 
    child-key: value
    child-key2: value2
```

较为复杂的对象格式，可以使用问号加一个空格代表一个复杂的 key，配合一个冒号加一个空格代表一个 value：

```yml
?  
    - complexkey1
    - complexkey2
:
    - complexvalue1
    - complexvalue2
```

意思即对象的属性是一个数组 [complexkey1,complexkey2]，对应的值也是一个数组 [complexvalue1,complexvalue2]

# 5. YAML 数组

以 **-** 开头的行表示构成一个数组：

```yaml
- A
- B
- C
```

YAML 支持多维数组，可以使用行内表示：

```yaml
key: [value1, value2, ...]
```

数据结构的子成员是一个数组，则可以在该项下面缩进一个空格。

```yaml
-
 - A
 - B
 - C
```

一个相对复杂的例子：

```yaml
companies:
    -
        id: 1
        name: company1
        price: 200W
    -
        id: 2
        name: company2
        price: 500W
```

意思是 companies 属性是一个数组，每一个数组元素又是由 id、name、price 三个属性构成。

数组也可以使用流式(flow)的方式表示：

```
companies: [{id: 1,name: company1,price: 200W},{id: 2,name: company2,price: 500W}]
```

# 6. 复合结构

数组和对象可以构成复合结构，例：

```yaml
languages:
  - Ruby
  - Perl
  - Python 
websites:
  YAML: yaml.org 
  Ruby: ruby-lang.org 
  Python: python.org 
  Perl: use.perl.org
```

转换为 json 为：

```json
{ 
  languages: [ 'Ruby', 'Perl', 'Python'],
  websites: {
    YAML: 'yaml.org',
    Ruby: 'ruby-lang.org',
    Python: 'python.org',
    Perl: 'use.perl.org' 
  } 
}
```

# 7. 纯量

纯量是最基本的，不可再分的值，包括：

- 字符串
- 布尔值
- 整数
- 浮点数
- Null
- 时间
- 日期

使用一个例子来快速了解纯量的基本使用：

```yaml
boolean: 
    - TRUE  #true,True都可以
    - FALSE  #false，False都可以
float:
    - 3.14
    - 6.8523015e+5  #可以使用科学计数法
int:
    - 123
    - 0b1010_0111_0100_1010_1110    #二进制表示
null:
    nodeName: 'node'
    parent: ~  #使用~表示null
string:
    - 哈哈
    - 'Hello world'  #可以使用双引号或者单引号包裹特殊字符
    - newline
      newline2    #字符串可以拆成多行，每一行会被转化成一个空格
date:
    - 2018-02-17    #日期必须使用ISO 8601格式，即yyyy-MM-dd
datetime: 
    -  2018-02-17T15:02:31+08:00    #时间使用ISO 8601格式，时间和日期之间使用T连接，最后使用+代表时区
```

# 8. 引用

**&** 锚点和 ***** 别名，可以用来引用:

```yaml
defaults: &defaults
  adapter:  postgres
  host:     localhost

development:
  database: myapp_development
  <<: *defaults

test:
  database: myapp_test
  <<: *defaults
```

相当于:

```yaml
defaults:
  adapter:  postgres
  host:     localhost

development:
  database: myapp_development
  adapter:  postgres
  host:     localhost

test:
  database: myapp_test
  adapter:  postgres
  host:     localhost
```

**&** 用来建立锚点（defaults），**<<** 表示合并到当前数据，***** 用来引用锚点。

下面是另一个例子:

```yaml
- &showell Steve 
- Clark 
- Brian 
- Oren 
- *showell 
```

转为 JavaScript 代码如下:

```json
[ 'Steve', 'Clark', 'Brian', 'Oren', 'Steve' ]
```



